創作「鴨兔」被指抄襲Miffy 內地美術家反駁：持續研究了30多年

廣州美術學院教授馮峰近期展出的《鴨兔元旦》作品，被網民質疑卡通形象與荷蘭知名插畫家布魯納（Dick Bruna）50年代創作的Miffy（內地稱「米菲兔」）高度相似，還有網民曬出對比圖，一時間引發熱議：「給米菲兔加鴨嘴巴就當作自己的作品了？」

對此，馮峰接受內媒訪問表示，他不認同這是抄襲，「所有的公共符號尤其是商業的公共符號，都是藝術家創作的『詞語』」，又指鴨兔在心理學和哲學領域是「很早就有的一個典型圖例」，對此他已持續研究30多年。

根據網民指出，馮峰的「鴨兔」系列形象與Miffy均由單一的線條和顏色填充構成，鴨兔像是把Miffy的嘴換成了鴨嘴。而一些場景和人物姿態也幾乎完全一樣，只是調整了色彩。

不少網民向Miffy中國官方微博反映此事。微博「@Miffy米菲中國」上周六（16日）回應指，「miffy米菲的每個造型都是由迪克·布魯納先生一筆筆手繪完成」、「請認真地對待孩子們。以一顆真誠的心響應，正如他們對你一般」，並表示會在第一時間更新事件發展動態。

馮峰：商業符號是藝術創作「詞語」
而馮峰本人則向內媒《紅星新聞》回應稱，「這中間沒有誤會，我也不認同這是抄襲。」他說，所有的公共符號尤其是商業的公共符號，都是藝術家創作的「詞語」。他並在微博指出，商業符號都屬於公共知識，而藝術創作「是一種社會研究」。

「我研究鴨兔的時間很長，藝術創作本身是一種社會研究，所有的社會符號都在你的研究範圍當中，所有的公共符號也都可能在公共話語中使用。」在馮峰看來，能夠構成記憶的米菲也是公共符號之一。至於會不會涉及侵權，他表示「如果侵權會有法律來制裁，大家不用擔心」。

據悉，馮峰1991年畢業於廣州美術學院，現任廣州美術學院教授、跨媒體藝術學院院長。對於其「鴨兔」系列作品，他曾在接受內媒訪問時表示，鴨兔在心理學和哲學領域是很早就有的一個典型圖例，對此他持續研究了30多年。

此外，他闡述鴨兔主題的創作分為4個階段。第一階段，受鴨兔圖形影響開始創作；第二階段，2010年該形象進入了新物種階段，這個形象有了具體的鴨子嘴巴和兔子耳朵；第三個階段在2013年左右，此時的鴨兔已經有了一個卡通形象。而此次的展覽為第四階段，「鴨兔的形象有了擬人化的角色，有家庭，有爸爸、媽媽、奶奶，以及23個同班同學」。

此外，據廣州美術學院官網顯示，馮峰曾受邀前往香港中文大學開展講座。講座中，馮峰以「培育『鴨兔』新物種：馮峰觀念藝術二十年」為題，向學生分享了《鴨兔》等作品的創作心得，並介紹了觀念藝術的思想和實踐。

又抺黑中國

面皮都成百年

抄都抄到一劈屎咁

連枱上面啲餅乾擺法都一鳩樣
抄都唔用腦

Miffy出現於1953年，就算你30年前開始研究，嗰陣Miffy都已有好耐歷史，即係你由30年前開始研究點抄襲？

畫隻濕鳩兔要諗30年

杯呀蛋呀擺位都 100% 一樣

連d餅形狀都一樣

抄都要抄成30年係咩概念

得個嘴唔同

喺原圖key個嘴落去，再改吓啲顏色就搞掂

講之前應該無查過人地歷史有幾耐

點解一模一樣照抄啲配色都可以肉酸過人

簡單到我個女讀幼稚園都識改

連兔耳個弧度都一樣 , 擺明直接用原圖去改

連隻耳重疊既位都一樣
支那至理名言：人不要臉天下無敵

根撚本就係褪地改色, 最大改動就係個濕鳩鴨嘴

3隻miffy側頭角、企位,以至全幅圖嘅線條根本ㄧ撚樣

睇錯鴨免

唔止孤度, 連大細耳係仲要左右都一樣
當人智障

根據我嘅對比之後

係面容方面真係有唔同
其他就......創作呢樣野好難講嘅

將b duck個樣放落去咋嘛，都要研究30年

現任廣州美術學院教授、跨媒體藝術學院院長

全撚部都係咁

學photoshop學左30年

丟曬中國藝術人既架啊‘教授’
唔知原創有冇為miffy註冊

簡單到小畫家都做到啦

共產政權下係唔會有完整嘅產權觀念
今日只係叫做下樣，扮尊重產權
呃啲外國人嚟投資
做大咗就收割

三流學店搵呢啲垃圾嚟做教授正常不過

我抄你係你既光榮

抄你咪抄你，吹咩

根本係用原作做底稿再修改

垃圾

咁撚垃圾諗左三十年

人無恥則無敵

好撚核突呀

支持教授告miffy侵權

幾時有做下樣過

鴨免

抄襲仲要畫到人地個口咁大

鴨就鴨，兔就兔。
乜撚嘢鴨兔

好撚廢，用左30年去抄襲都抄到咁嘅樣

隻鴨好撚核突

符合蟈情

相反等睇miffy 被人告侵權

有, 間唔中搵d假商標黎罰錢, 間唔中又打擊下淘寶d冒牌野, 基本上貪污同產權問題係支共眼中就係統治籌碼.

搵幾單案扮嘢判下咁

明抄都搞左8年
咁都算有公義?

然後 miffy 會俾人告抄襲

芝麻人係咪畫圖同改圖嘅定義都有啲混淆咗

屌 冇人care過b duck個嘴

米菲兔1955年VS 90年代鴨兔

一睇就知荷蘭人坐時光機抄

教授都咁樣明抄厲害了我的蟈

好鐘意miffy
睇撚到真係火都黎
兔仔加乜撚閪鴨咀
d支那狗有無用過個死人腦

持續抄襲了三十多年

係囉
有冇link入去屌到個教授收皮

找錯處

可以點, 你又奈佢地唔何, 世界上的人又縱容中國, 中國啲厚面皮式偽辯同黑的講成白技術天下無敵, 已經可以打横來行, 可以點無計,

抄都要研究30年

支拿人就算抄都抄得衰過人

完美發揮國粹 為國爭光
抄完再改進

抄都費事
直接copy

咁都唔係抄

me too
好愛miffy

比你抄你都畫得咁樣衰

連啲杯耳嘅方向都一樣

我信呀，好似武肺咁都研究咗三十幾年，冇可能係抄

人無恥則無敵

電腦分析 :

啲蛋人哋排咗三十幾年㗎喇

又俾人由廿幾年前過嚟抄襲，好嬲好嬲

無恥到仆街
同唔少連登仔都有用的大陸機一樣

換個撚嘴就可以賣得

可以照抄呢下先犀利
係唔係真係以為終国入邊就冇人知呢啲
讀U抄功課都知要rephrase啦

有冇巴打 睇過 / 可以話我知《乜都搞掂曬》系講咩

「抄襲不能算偷……抄襲！……芝麻人的事，能算偷麼？」接連便是難懂的話，什麼「30多年」，什麼「鴨兔」之類，引得衆人都鬨笑起來：店內外充滿了快活的空氣。

點解抄都可以抄得咁柒？

持續研究30多年

乜撚野公共符號 社會研究
其實佢知唔知自己講緊乜

我諗住牛年，出「牛兔」系列。

隻野好核突

救命點解中國人可以咁撚柒好可悲

佢微博下面啲留言真係好精彩

Miffy 加 bduck 咁款

死抄狗

個嘴係kie kie duck 個嘴黎

美術學院教授

抄都算啦

仲要咁尻肉酸

你老母抄都要用30年？

用30年諗應該抄邊個

其實都唔係第一次有人抄野

一定會爆煲既野點解仲有人會做

一定無事，仲可能告番轉頭
點解唔做

miffy miffy miffy run
with her friends she's having fun

30多年終於研究到

一模一樣

推到荷蘭人道歉

b duck: 冇人care 過我

屌你咩,邊撚度唔同
改個嘴就話唔同

再嘈用國安法拉Miffy

遲D 可能告 Miffy 侵權 , 中國特色要維權

得中間一隻係叫miffy
爸媽叫爸爸同媽媽

p.s.支那 幾時告utrecht用鴨兔整交通燈

笑L死，自打嘴巴到

成地玻璃

兔仔有幾難畫？
咁都抄？

佢個嘴抄b duck囉

拋啲故弄玄虛嘅概念嚟掩飾自己抄襲嘅事實

dick bruna 2017年過咗身

早就變咗做城牆,世紀最厚

即係所有音樂都係音階嘅組合
唔存在抄襲

好多人以為nintje(即係miffy)係sanrio嘅

用30幾年去研究完嘅嘢居然同抄冇分別
我係你扻頭埋牆死咗去啦

黨國移花接木大法，炒得太大就禁言

新加個咀都係似曾相識

面皮厚到
你話人地坐時光機抄你仲合理

研究咗30年個鴨嘴點畫

廣州美術學院教授

仲要係教授

咁似雷軍講D嘢
都話支那人都係一個死款

MIFFY坐時光機抄襲

都唔係咩新聞，你話佢無抄先出奇

原來研究埋原創已仙遊
dead people 都踩上人哋心口

改都算
唔認都算
整到人地隻野咁撚樣衰想點

係強国面皮夠厚就係贏家

教授俾人踩到上心口話抄襲 呢啖氣點吞得落

好撚核突隻兔

可想然之呢間所謂嘅美術學院嘅學術水平係低到去一個咩嘅地步，抄到咁都可以做教授

支那人真係宇宙上最無恥既生物

係改圖，唔係抄圖
你地唔好砌人生支肉

個嘴喺邊度抄返嚟

奇怪，以大陸嘅道德，點解呢次冇反控Miffy抄佢?

cls

咁撚低水平都叫教授

好似啲啱啱學識用PS嘅人 淨係識得基本功能
改下色以為自己好勁 冇人會睇得出咁

拜登：我無舞弊，你證明唔到我出術 吹咩

Prof. CLS

他表示「如果侵權會有法律來制裁，大家不用擔心」
等制裁啦，馮瘋伯伯

是撚旦喇
多謝香港人
名創優品 都可以開到四圍都係

我都整隻貓鴨出嚟
用hello kitty加個鴨嘴上去

之前日本係咪有個大陸研究生抄台灣公司創作既字體

唔係以光年計算咩

B Duck 奶共鴨 wfc

Miffy 戴左口罩組

抄功課抄少一隻字就唔算係抄

加個鴨嘴咁撚柒影衰晒 屌你老母支那狗

呢個真係抄得好明顯

鴨唔算

抄到咁都可以做教授
國情： 抄到咁先可以做教授

重要研究30年就只係整改咗個嘴同顏色

研究下個醜字點寫先啦

抄都抄得柒過人

支那人好中意用呢啲懶係深奧又唔make sense嘅字，嚟掩飾想收埋嘅嘢

屌那媽連碟野都抄
好心啦

抄襲黎講 佢都算失敗

咁撚樣叫唔係抄?

直頭係copy and paste喎
咁無恥都做到教授，強國風範

抄公仔都算，好多公仔都差唔多樣
但連場景都 100% 一樣
做教授都咁無恥

有冇link 呀 ching , 想睇

支那人真係地球上最厚顏無恥嘅人種，無人能及

中大請個老翻去演講

人無恥便無敵，支共又然

Miffy鴨嘴樣幾年前已經有

好撚好笑

支法院：miffy侵權，需要賠償馮教授同時撒出中國

應該係研究左30年 最後決定直接炒

支那網民玩曲線都幾勁
好啜核

真係唔識架喎
呢d 叫牆內創作

呢啲先叫創作

自煮燃髮

大陸抄襲係正路

蟈：抄得唔似即係唔算抄

「符號」唔係咁用架
你兩幅圖之間可以抽一部分元素做符號linkup

但成幅畫一撚樣仲符乜號呀⋯⋯

你慌佢真係用咗30年咩

抄都唔算，只不過cap圖片轉顏色加個嘴

中大

核突咁多已經唔算係抄啦

好撚樣衰
唔好出嚟獻醜啦好嗎

同支那人講版權都簁鳩氣

cls知唔知醜字點寫

研究左30年 都唔知點畫
索性直性直接抄算

人無恥便無敵適唔適用？

支那01
唔怪得係咁用匪語
最垃圾係標題都寫內地

內你老母地咩
貼得多潛移默化洗後生巴打腦

昏睡百年

cls,連改都懶

想睇下佢art statement 寫咩

佢個腦行緊56K

睇錯鴨免心諗咩撚admin

馮峰：商業符號是藝術創作「詞語」
而馮峰本人則向內媒《紅星新聞》回應稱，「這中間沒有誤會，我也不認同這是抄襲。」他說，所有的公共符號尤其是商業的公共符號，都是藝術家創作的「詞語」。他並在微博指出，商業符號都屬於公共知識，而藝術創作「是一種社會研究」。

竊書不能算偷，讀書人的事，能算偷麼？

研究咗Miffy 30多年

幫鬼滅d人物加個鴨咀又可以出套鴨滅之刃

告Miffy抄襲

擺明係b duck + miffy

愛國愛黨嘅藍鴨就算吧啦

根本就係copy完再改色就算

黐撚線

抄襲嗰隻樣衰好多

整隻雞兔啊笨

支那係咁既水平先做到教授

藝術創作本身是一種社會研究，所有的社會符號都在你的研究範圍當中，所有的公共符號也都可能在公共話語中使用。

成個孔乙己咁
藝術既野不能算抄

而加畫隻兔/鴨咀就叫抄?
唔一樣都叫抄?
似唔似都叫抄?
咁全世界所有嘢都叫抄啦?

所謂 教授

咁啱啫
顏色唔一樣睇落已經差好遠啦
咁餅係咁嘅形架啦
唔通畫隻滑鼠畫到星形咁咩

連金拱門都抄埋

你咪咁撚戇鳩鳩啦

btw
佢話參考維考維根斯坦嘅鴨兔
就咁睇就算唔當佢係抄Miffy
本身個作品都已經失敗啦
一隻兔身鴨嘴嘅嘢點樣扣到落去人哋套理論到

駁唔到?

姓葛果個都叫博士啦 ....

屌你我夠好多野諗到啦
問題係已經有其他人做左先
你再推出黎
就算係100% [自創]
都唔能夠一樣啦

1999

教授返鄉下食牛屎啦撚樣

我話你知中国有五千年歷史。

呢啲就唔叫抄啦

一只靠抄,二只靠搶,三只靠偷!

B DUCK

要研究三十年

直接用小畫家上第二隻色然後paste 幾隻鴨嘴遮著人地原本個嘴